\input fo2019b
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 2. úloha - Jakub Vaněk} \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Guma a pružina}            \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{2}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\footline={\hss}

\input znaceni
\input vzorce

\thisis{Přehled situace: }

Na pevném závěsu mám zavešenou pružnou gumu.
Na ní byly postupně zavěšovány závaží a přitom bylo měřeno prodloužení gumy.
Výsledný graf jsem dostal v~zadání.

\thisis{Řešení: }

\begitems\style a

* Mám nakreslit graf pro situaci, že bych gumu zapojil až za stejně dlouhou pružinu s~tuhostí $k=50\,\Newton\cdot\metr^{-1}$.

Zavěšením gumy až za pružinu se na gumě nic nezmění -- ta se bude natahovat tak jako předtím, viz graf {\it G}.
Musím ale k~natažení gumy přičíst natažení pružiny -- veškerá hmotnost závaží se přes gumu přenese na ni, a z~pružiny pak na pevný závěs.

Prodloužení pružiny se řídí Hookeovým zákonem \ref[hooke].
Abych bych měl pružinu vychýlenou o~vzdálenost $x$, budu muset na ni působit silou $F_p$.
Tato síla přitom může být tíhou závaží o~celkové hmotnosti $m$.
$$\eqalignno{
|F_p| &= k \cdot x_p \cr
m_p \cdot g &= k \cdot x_p \cr
}$$

Po úpravě mi vyjde, že natažení pružiny bude v~grafu znázorněné přímkou procházející počátkem, viz graf {\it P}.
Tuto přímku pak stačí přičíst ke grafu závislosti natažení gumy na hmotnosti závaží. Tím dostanu žádaný graf {\it PG1} soustavy pružina -- guma.
$$\eqalignno{
x_p(m_p) &= m_p \cdot { 9.81\,\metrseksek\over 50\,\Newton\cdot\metr^{-1}} \cdot 0.001\,{\kilo\gram\over\gram} \cdot 100\,{\centi\metr\over\metr} \cr
}$$

* Mám nakreslit graf pro situaci, že bych gumu zapojil vedle shodně dlouhé pružiny.
Přitom platí, že závaží jsou umístěna tak, aby spojnice konce gumy a pružiny byla vodorovná.

Ze zadání vyplývá, že součet sil, kterými guma a pružina vytahují závaží nahoru, se bude rovnat tíze všech závaží dohromady.
Díky druhé podmínce bude také zajištěno, že výchylka pružina a gumy bude shodná.
$$\eqalignno{
m \cdot g &= F_p + F_g \cr
x_p &= x_g \cr
}$$

První rovnici si můžu upravit tak, aby v~ní figurovala pouze hmotnost závaří ekvivalentní dané tíhové síle.
$$\eqalignno{
m   &= m_p + m_g \cr
x_p &= x_g \cr
}$$

V~tomto místě mě nenapadlo jiné než grafické řešení. Výsledkem je graf {\it PG2}.
Postupoval jsem od hmotnosti 100 gramů až po hmotnost 1000 gramů.
Pro každou hmotnost jsem pak hledal místo, kde na vodorovné přímce (kvůli výchylce) ležely body grafů {\it P} a {\it G} tak, aby součet hmotností byl roven celkové hmotnosti.

\enditems

%\centerline{\table{||m||m|m|m|m|m|m|m|m|m|m|m||}{\crl
%m        / \kilo\gram    & 0.0 & 0.1 & 0.2 & 0.3 & 0.4 &  0.5 & 0.6 &  0.7 &  0.8 &  0.9 &   1.0 \crl
%\Delta l / \centi\metr   & 0.0 & 3.0 & 5.2 & 7.0 & 8.0 &  9.0 & 9.8 & 10.3 & 10.7 & 11.0 &  11.2 \crl
%}}

\bye
